\TExamen{OMMVeracruz06}{6}{Concurso Estatal}{1992}

\bigskip 
\Problema{A}

Demostrar que de la igualdad
\begin{center}
	$a^{2} + b^{2} + c^{2} = bc + ac + ab$
\end{center}
donde $a,b,c$ son n\'{u}meros reales, se deduce que $a = b =c$.

\Problema{B}

Bernardo, Daniel, Francisco, Humerto, Juan y Luis se encuentran en el restorante.
Sabemos que:
\begin{itemize}
	\item Daniel, Juan y el aficionado al pescado aprecian el vino blanco.
	\item Francisco mira con envidia a las personas que eligieron jabal\'{i} y
	pato a la naranja.
	\item Bernardo y Daniel est\'{a}n ubicados frente a los que degustan el omelette
	y el pato a la naranja.
	\item Bernardo, Francisco y Humberto han elegido cada uno un plato de carne.
\end{itemize}

\textquestiondown
Qui\'{e}n ha pedido el bistec?
\textquestiondown
Qui\'{e}n ha pedido los caracoles?

\Problema{C}

Demostrar que si entre los lados $a, b$ y $c$ de un tri\'{a}ngulo existe la
dependencia $a^{2} = b^{2} + bc$, entonces los \'{a}ngulos $A$ y $B$, opuestos a los
lados $a$ y $b$, satisfacen a la igualdad $\measuredangle A = 2\measuredangle B$.

\Problema{D}

Cierto alfabeto se compone de seis letras que con el fin de transmitirlas por
tel\'{e}grafo se codificaron as\'{i}:

\begin{center}
	\bf \emph
		.
	\hspace{50pt}
		\textunderscore
	\hspace{50pt}
		..
	\hspace{50pt}
		\textunderscore \textunderscore
	\hspace{50pt}
		.\textunderscore
	\hspace{50pt}
		\textunderscore.
\end{center}

Al transmitir una palabra no se hicieron los intervalos que separan una letra de
la otra, de modo que result\'{o} una cadena continua de puntos y rayas, en total
$12$.

\textquestiondown
De cu\'{a}ntas maneras se puede leer la palabra transmitida?.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\OtherPage{OMMVeracruz06}

\bigskip 
\Problema{A}

Demostrar que de la igualdad
\begin{center}
	$a^{2} + b^{2} + c^{2} = bc + ac + ab$
\end{center}
donde $a,b,c$ son n\'{u}meros reales, se deduce que $a = b =c$.

\Solucion

Notemos que por la desigualdad entre la
\emph{media aritm\'{e}tica} y la
\emph{media geom\'{e}trica}
tenemos que: \\
\begin{equation*}
\dfrac{x+y}{2} \geq \sqrt{xy} \quad
\text{donde la igualdad se cumple si y s\'{o}lo s\'{i} $x = y$}
\end{equation*}

Sustituyendo $x,y$ por
$a^{2}, b^{2}, c^{2}$ obtenemos:
\begin{eqnarray*}
	\dfrac{a^{2}+b^{2}}{2} &\geq& \sqrt{a^{2}b^{2}} = ab \quad
		\text{donde la igualdad se cumple si y s\'{o}lo s\'{i}
		$a^{2} = b^{2}$}\\
	\dfrac{b^{2}+c^{2}}{2} &\geq& \sqrt{b^{2}c^{2}} = bc \quad
		\text{donde la igualdad se cumple si y s\'{o}lo s\'{i}
		$b^{2} = c^{2}$}\\
	\dfrac{a^{2}+c^{2}}{2} &\geq& \sqrt{a^{2}c^{2}} = ac \quad
		\text{donde la igualdad se cumple si y s\'{o}lo s\'{i}
		$a^{2} = c^{2}$}
\end{eqnarray*}

Sumando las desigualdades obtenemos
$a^{2} + b^{2} + c^{2} \geq bc + ac + ab$
y la igualdad se cumple s\'{o}lo cuando
$a^{2} = b^{2} = c^{2}$. De aqu\'{i} que $|a| = |b| = |c|$.

Si $|a| = 0$, entonces $a = b = c = 0$.
Por otra parte, por el
\emph{principio de las casillas}
al menos dos de entre $a, b, c$
son mayores que cero (o bien, menores que cero).
Supongamos sin perdida de generalidad que $a, b$ son ambos mayores que cero (o menores), tenemos entonces:

\begin{equation*}
	a^{2} + b^{2} + c^{2} = |b||c| + |a||c| + |a||b|
		\geq bc + ac + ab
\end{equation*}

Donde la igualdad se cumple si y solo si $a, b, c$
son mayores que cero (o bien, menores que cero). De donde concluimos que $a = b = c$
\begin{flushright}
	$\blacksquare$
\end{flushright}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\OtherPage{OMMVeracruz06}

\bigskip 
\Problema{B}

Bernardo, Daniel, Francisco, Humerto, Juan y Luis se encuentran en el restorante.
Sabemos que:
\begin{itemize}
	\item Daniel, Juan y el aficionado al pescado aprecian el vino blanco.
	\item Francisco mira con envidia a las personas que eligieron jabal\'{i} y
	pato a la naranja.
	\item Bernardo y Daniel est\'{a}n ubicados frente a los que degustan el omelette
	y el pato a la naranja.
	\item Bernardo, Francisco y Humberto han elegido cada uno un plato de carne.
\end{itemize}

\textquestiondown
Qui\'{e}n ha pedido el bistec?
\textquestiondown
Qui\'{e}n ha pedido los caracoles?

\Solucion

\begin{flushright}
	$\blacksquare$
\end{flushright}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\OtherPage{OMMVeracruz06}

\bigskip
\Problema{C}

Demostrar que si entre los lados $a, b$ y $c$ de un tri\'{a}ngulo existe la
dependencia $a^{2} = b^{2} + bc$, entonces los \'{a}ngulos $A$ y $B$, opuestos a los
lados $a$ y $b$, satisfacen a la igualdad $\measuredangle A = 2\measuredangle B$.

\Solucion

\begin{center}
	\psset{xunit=1.0cm,yunit=1.0cm,algebraic=true,dimen=middle,dotstyle=o,dotsize=3pt 0,linewidth=0.8pt,arrowsize=3pt 2,arrowinset=0.25}
	\begin{pspicture*}(-0.2,-0.34)(4.32,2.3)
	\psline(0.,2.)(4.,0.)
	\psline(4.,0.)(1.,0.)
	\psline(1.296,1.352)(1.,0.)
	\psline(0.,2.)(1.,0.)
	\begin{scriptsize}
	\psdots[dotstyle=*](1.,0.)
	\rput[bl](0.66,0.12){$B$}
	\psdots[dotstyle=*](4.,0.)
	\rput[bl](4.08,0.12){$C$}
	\psdots[dotstyle=*](0.,2.)
	\rput[bl](0.14,2.){$D$}
	\psdots[dotstyle=*](1.296,1.352)
	\rput[bl](1.38,1.48){$A$}
	\end{scriptsize}
	\end{pspicture*}
\end{center}

Consideremos el punto $D$ sobre la extensi\'{o}n de $AC$ tal que
$A$ esta entre $D$ y $C$, y $DA = AB$.
De aqu\'{i} que el tri\'{a}ngulo $\triangle ABD$ es isosceles con
$DA = AB$ y, en particular,
$\measuredangle ABD = \measuredangle BDA = \measuredangle BDC$.

Por otra parte, como $a^{2} = b^{2} + bc$, tenemos que
$\dfrac{a}{b} = \dfrac{b+c}{a}$.

De aqu\'{i} que, por el criterio
\emph{Lado - \'{A}ngulo -Lado}
($\dfrac{BC}{AC} = \dfrac{a}{b} = \dfrac{b+c}{a} = \dfrac{CD}{CB},
\measuredangle BCD = \measuredangle ACB$),
los tri\'{a}ngulos
$\triangle BCD$ y
$\triangle ACB$ son semejantes, de donde
$\measuredangle BDC = \measuredangle ABC$ y
$\measuredangle BAC = \measuredangle DBC$.

Finalmente tenemos:
\begin{equation*}
	\measuredangle BAC = \measuredangle DBC = \measuredangle DBA + \measuredangle ABC =
	\measuredangle BDA + \measuredangle ABC = \measuredangle BDC + \measuredangle ABC =
	2 \measuredangle ABC
\end{equation*}

Como se quer\'{i}a demostrar.
\begin{flushright}
	$\blacksquare$
\end{flushright}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\OtherPage{OMMVeracruz06}

\bigskip
\Problema{D}

Cierto alfabeto se compone de seis letras que con el fin de transmitirlas por
tel\'{e}grafo se codificaron as\'{i}:

\begin{center}
	\bf \emph
		.
	\hspace{50pt}
		\textunderscore
	\hspace{50pt}
		..
	\hspace{50pt}
		\textunderscore \textunderscore
	\hspace{50pt}
		.\textunderscore
	\hspace{50pt}
		\textunderscore.
\end{center}

Al transmitir una palabra no se hicieron los intervalos que separan una letra de
la otra, de modo que result\'{o} una cadena continua de puntos y rayas, en total
$12$.

\textquestiondown
De cu\'{a}ntas maneras se puede leer la palabra transmitida?.

\Solucion

\begin{flushright}
	$\blacksquare$
\end{flushright}